## 线性代数



### 一、行列式



### 二、矩阵

本节介绍矩阵的概念，基本性质和运算，分块法等

#### 2.1、矩阵定义和类型

①、定义：由m*n个数$a_{mn}$组成的m行n列的数表叫做矩阵。矩阵表示一个数表，不是数值。表示如下：
$$
A=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n}\\
\vdots&\vdots&\,&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\cdots&a_{mn}\end{pmatrix}=A_{mn}=(a_{ij})_{mn}
\,\,\,i=(1,2,\cdots n)\,\,\,j=(1,2,\cdots n)
$$
==注：m=n时为方阵，行列相等。方阵具有对角线性质。有对角线性质的都为方阵==。

②、类型：

>**单位阵 E**：主对角线为1，其余为0，阶数不定，方阵
>
>$\begin{pmatrix}1&0&\cdots&0\\0&1&\cdots&0\\
>\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&1\end{pmatrix}$
>
>**零阵 $\Omicron$**：元素均为0，不一定是方阵 
>
>$\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix}$     $\begin{pmatrix}0&0&0\\0&0&0\end{pmatrix}$
>
>**数量阵**：主对角线元素相等，其余为0. 方阵，单位阵的倍数
>
>$\begin{pmatrix}n&0&\cdots&0\\0&n&\cdots&0\\
>\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&n\end{pmatrix}=nE$
>
>**对角阵 $\Lambda$**：主对角线有元素，其余为0
>
>$\begin{pmatrix}\lambda_1&0&\cdots&0\\0&\lambda_2 &\cdots&0\\
>\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&\lambda_n\end{pmatrix}=diag(\lambda_1,\lambda_2,\cdots,\lambda_n)$
>
>**同型矩阵**：行列相同的两个矩阵，元素不同，可以不是方阵
>
>$\begin{pmatrix}1&2&6\\3&4&4\end{pmatrix}$  $\begin{pmatrix}1&2&2\\3&4&5\end{pmatrix}$
>
>**相等矩阵**：行列相等的两个矩阵，元素也相等。
>
>$\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix}$     $\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix}$
>
>**行矩阵与1阶矩阵**
>
>$\begin{pmatrix}0&0&3&6\end{pmatrix}$    $\begin{pmatrix}0\end{pmatrix}=0$

#### 2.2、矩阵运算

①、矩阵加减：同型矩阵，对应元素相加减。$A=(a_{ij})_{mn}$      $B=(b_{tp})_{mn}$    $A+B=(a_{ij})_{mn}+(b_{tp})_{mn}=(c_{xy})_{mn}$

 >$A+B=B+A$     $(A+B)+C=A+(B+C)$



②、数乘：数$\lambda$ 与矩阵A相乘。每个元素都与$\lambda$相乘 $\lambda A$

>$(\lambda\mu)A=\lambda(\mu A)$       $(\lambda+\mu)A=\lambda A+\mu A$    $\lambda(A+B)=\lambda A+\mu B$



③、矩阵相乘：左矩阵行数等于右矩阵列数，顺序性  $A=(a_{ij})_{mn}$      $B=(b_{tp})_{ns}$    $AB=(a_{ij})_{mn}*(b_{tp})_{ns}=(c_{xy})_{ms}$

>$(AB)C=A(BC)$       $\lambda (AB)=(\lambda A)B$          $A(B+C)=AB+AC$
>
>**单位阵乘以任意矩阵为矩阵本身**：$EA=A \,\, AE=A$  
>
>**零阵乘以任意非零阵为零阵**：$\Omicron A=\Omicron$

   一般：$AB\neq BA$     无法交换

> 原因：1、没意义，无法相乘：$A_{3*2}B_{2*4}=C_{3*4} \neq B_{2*4}A_{3*2}$  2、非同型：$A_{3*2}B_{2*3}\neq A_{3*2}B_{2*3}$ 3、不相等：$AB=K \neq BA=H$
>
> 如果：$AB=BA$  则 A,B都是方阵，且可交换。

 

 ④、特殊方阵相乘：1行矩阵乘以1列矩阵为一个数值；1列矩阵乘以一行矩阵为一个矩阵

>$\begin{pmatrix}a_{i1}&a_{i2}&\cdots&a_{in}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}b_{1j}\\b_{2j}\\\vdots\\b_{nj}\end{pmatrix}=a_{i1}b_{1j}+a_{i2}b_{2j}+\cdots+a_{in}b_{nj}=\sum\limits_{n=1}^na_{in}b_{nj}=c_{ij}$
>
>$\begin{pmatrix}b_{1j}\\b_{2j}\\\vdots\\b_{nj}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}a_{i1}&a_{i2}&\cdots&a_{in}\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}b_{1j}a_{i1}&b_{1j}a_{i2}&\cdots&b_{1j}a_{in}\\b_{2j}a_{i1}&b_{2j}a_{i2}&\cdots&b_{2j}a_{in}\\\vdots&\vdots&\,&\vdots\\b_{nj}a_{i1}&b_{nj}a_{i2}&\cdots&b_{nj}a_{in}\end{pmatrix}$



⑤、幂运算：矩阵A是n阶的方阵 $A^k=AAA\cdots A$        k个A矩阵相乘     注意矩阵相乘的顺序性

>AB不可交换时：$(AB)^2=ABAB\neq A^2B^2$                    $(A+B)^2=A^2+B^2+AB+BA \neq A^2+B^2+2AB$
>
>$A^iA^j=A^{i+j}$     $(A^i)^j=A^{ij}$    $A^0=E 且\,\,A\neq 0$

$$
若：A=\begin{pmatrix}b_{1j}\\b_{2j}\\\vdots\\b_{nj}\end{pmatrix} 
B=\begin{pmatrix}a_{i1}&a_{i2}&\cdots&a_{in}\end{pmatrix}\,\,\, 
则：(AB)^n= A\underbrace{BABA\cdots A}_{n-1个BA}B=A(C_{ij})^{n-1}B=(C_{ij})^{n-1}AB
$$

⑥、矩阵转置：将矩阵A行换成同序数的列得到的矩阵，行列数互换。记为$A^T$   $A=(a_{ij})_{m×s}$   $A^T=(a_{ij})_{s×m}$  

>$A=\begin{pmatrix}1&2&6\\3&4&4\end{pmatrix}$       $A^T=\begin{pmatrix}1&3\\2&4\\6&4\end{pmatrix}$
>
>性质：
>
>a、$(A^T)^T=A$        $(A^T)^T=((a_{ij})_{s×m})^T=(a_{ij})_{m×s}=A$
>
>b、$(A+B)^T=A^T+B^T$               令： $A=(a_{ij})_{s×n}$   $A^T=(a_{ij})_{n×s}$      $B=(b_{ij})_{s×n}$   $B^T=(b_{ij})_{n×s}$
>
>$(A+B)^T=((a_{ij})_{s×n}+(b_{ij})_{s×n})^T=((C_{ij})_{s×n})^T=(C_{ij})_{n×s}$    $A^T+B^T=(a_{ij})_{n×s}+(b_{ij})_{n×s}=(C_{ij})_{n×s}$
>
>c、$(\lambda A)^T=\lambda A^T$    令： $A=(a_{ij})_{m×s}$   则：$(\lambda A)^T=(\lambda (a_{ij})_{m×s} )^T=(c_{ij})_{s×m}$     $\lambda A^T=\lambda ((a_{ij})_{m×s})^T=\lambda (a_{ij})_{s×m}=(c_{ij})_{s×m}$
>
>d、$(AB)^T=B^TA^T$      令：$A=(a_{ij})_{m×s}$   $A^T=(a_{ij})_{s×m}$      $B=(b_{ij})_{s×n}$   $B^T=(b_{ij})_{n×s}$
>
>$(AB)^T=((a_{ij})_{m×s}(b_{ij})_{s×n})^T=((c_{ij})_{m×n})^T=(c_{ij})_{n×m}$
>
>$B^TA^T=(b_{ij})_{n×s}(a_{ij})_{s×m}=(c_{ij})_{n×m}$

⑦、对称阵与反对称阵

对称阵：n阶方阵，满足 $A=A^T即 a_{ij}=a_{ji}$  其他元素关于主对角线对应相等。

反对称阵：n阶方阵，满足$A=-A^T即a_{ij}=-a_{ji}$ ，主对角线元素为0，其他元素关于主对角线的相反数

>对称阵：$\begin{pmatrix}1&33\\33&2\end{pmatrix}$    反对称阵：$\begin{pmatrix}0&-1\\1&0\end{pmatrix}$
>
>推论1    A,B为对称阵，则 A+B亦为对称阵。 
>
>  令：A B为对称阵 则，$A=A^T,B=B^T$      $A\pm B=C= A^T+B^T=(A+B)^T=C^T$
>
>推论2   $\lambda A$为对称阵  $A=A^T$       $\lambda A=B=\lambda A^T=(\lambda A)^T=B^T$ 
>
>推论3  如果AB=BA 可交换，且A,B都为对称阵，则(AB)为对称阵；
>
>$AB=BA \rightarrow (AB)^T=B^TA^T=BA=AB$

⑧、方阵的行列式

方阵是行列相等的数表，其行列式则是数表元素不变计算其数值。记为|A|

>a、$|A^T|=|A|$   等价于  $B=B^T$ （这里A是矩阵，B是行列式 矩阵转行列式加| |，$|A^T|=|A|^T$）    此时 B=|A|   $B^T=|A^T|$
>
>b、$|\lambda A|=\lambda^n|A|$  
>
>令：$\lambda A=\begin{pmatrix}\lambda a_{11}&\lambda a_{12}&\cdots&\lambda a_{1n}\\\lambda a_{21}&\lambda a_{22}&\cdots&\lambda a_{2n}\\
>\vdots&\vdots&\,&\vdots\\\lambda a_{m1}&\lambda a_{m2}&\cdots&\lambda a_{mn}\end{pmatrix}$  $|\lambda A|=\lambda^n\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n}\\
>\vdots&\vdots&\,&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\cdots&a_{mn}\end{vmatrix}=\lambda^n|A|$
>
>
>
>c、|AB|=|A||B|    A,B 为 n阶方阵   $|A_{m×s}B_{s×n}|=|A_{m×s}||B_{s×n}|$  这里m=s=n
>
>令：$D=\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1s}&0&0&\cdots&0\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2s}&0&0&\cdots&0\\
>\vdots&\vdots&\,&\vdots&\vdots&\vdots&\,&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\cdots&a_{ms}&0&0&\cdots&0\\-1&0&\cdots&0&b_{11}&b_{12}&\cdots&b_{1n}\\0&-1&\cdots&0&b_{21}&b_{22}&\cdots&b_{2n}\\\vdots&\vdots&\,&\vdots&\vdots&\vdots&\,&\vdots\\0&0&\cdots&-1&b_{s1}&b_{s2}&\cdots&b_{sn}\end{vmatrix}=|A_{ms}||B_{sn}|$
>
>​        
>
>​                列消元，将 B矩阵 消元为0  先消元B矩阵第一行
>
>$D=\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1s}&a_{11}b_{11}&a_{11}b_{12}&\cdots&a_{11}b_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2s}&a_{21}b_{11}&a_{21}b_{12}&\cdots&a_{21}b_{1n}\\
>\vdots&\vdots&\,&\vdots&\vdots&\vdots&\,&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\cdots&a_{ms}&a_{m1}b_{11}&a_{m1}b_{12}&\cdots&a_{m1}b_{1n}\\-1&0&\cdots&0&0&0&\cdots&0\\0&-1&\cdots&0&b_{21}&b_{22}&\cdots&b_{2n}\\\vdots&\vdots&\,&\vdots&\vdots&\vdots&\,&\vdots\\0&0&\cdots&-1&b_{s1}&b_{s2}&\cdots&b_{sn}\end{vmatrix}$
>
>
>
>$=\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1s}&a_{11}b_{11}+a_{12}b_{21}+\cdots+a_{1s}b_{s1}&a_{11}b_{12}+a_{12}b_{22}+\cdots+a_{1s}b_{s2}&\cdots&a_{11}b_{1n}+a_{12}b_{2n}+\cdots+a_{1s}b_{sn}\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2s}&a_{21}b_{11}+a_{22}b_{21}+\cdots+a_{2s}b_{s1}&a_{21}b_{12}+a_{22}b_{22}+\cdots+a_{2s}b_{s2}&\cdots&a_{21}b_{1n}+a_{22}b_{2n}+\cdots+a_{2s}b_{sn}\\
>\vdots&\vdots&\,&\vdots&\vdots&\vdots&\,&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\cdots&a_{ms}&a_{m1}b_{11}+a_{m2}b_{21}+\cdots+a_{ms}b_{s1}&a_{m1}b_{12}+a_{m2}b_{22}++\cdots+a_{ms}b_{s2}&\cdots&a_{m1}b_{1n}+a_{m2}b_{2n}+\cdots+a_{ms}b_{sn}\\-1&0&\cdots&0&0&0&\cdots&0\\0&-1&\cdots&0&0&0&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\,&\vdots&\vdots&\vdots&\,&\vdots\\0&0&\cdots&-1&0&0&\cdots&0\end{vmatrix}$
>
>
>
>$=\begin{vmatrix}A&X\\-E&\Omicron\end{vmatrix}=-\begin{vmatrix}X&A\\\Omicron&-E\end{vmatrix}=XE=X=|A_{m×s}B_{s×n}|$   原式证
>
>对于n阶矩阵，一般$AB \neq BA 但 |AB|=|A||B|$

#### 2.3、伴随矩阵和逆矩阵

   ①、定义：行列式|A|的各个元素的代数余子式$A_{ij}$所构成的矩阵称为矩阵A的伴随矩阵。 $AA^*=A^*A=|A|E$

>   令 $A=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n}\\\vdots&\vdots&\,&\vdots\\a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}$   $A^*=\begin{pmatrix}A_{11}&A_{21}&\cdots&A_{n1}\\A_{12}&A_{22}&\cdots&A_{n2}\\\vdots&\vdots&\,&\vdots\\A_{1n}&A_{2n}&\cdots&A_{nn}\end{pmatrix}$
>
>
>
>根据行列式性质
>
>$|A|=A_{11}a_{11}+A_{12}a_{12}+\cdots+A_{1n}a_{1n}$           $A_{21}a_{11}+A_{22}a_{12}+\cdots+A_{2n}a_{1n}=0$  .......
>
>$AA^*=\begin{pmatrix}|A|&\,&\,&\,\\\,&|A|&\,&\,\\\,&\,&\ddots&\,\\\,&\,&\,&|A|\end{pmatrix}=|A|\begin{pmatrix}1&\,&\,&\,\\\,&1&\,&\,\\\,&\,&\ddots&\,\\\,&\,&\,&1\end{pmatrix}=|A|E$

 ②、逆矩阵

定义：n阶矩阵A，若 AB=E 则A为可逆矩阵 $A=B^{-1}同理B=A^{-1}$

>若矩阵A可逆，则$|A|\neq 0$  证：$|AA^{-1}|=|E|=1=|A||A^{-1}|$     $|A^{-1}|=|A|^{-1}$ 矩阵A的逆的行列式等于矩阵A行列式的负一次方

>$AA^*=|A|E$  --> $A\dfrac{A^*}{|A|}=E且|A|\neq 0$ ---> $A^{-1}=\dfrac{A^*}{|A|}$   **矩阵A的逆等于A矩阵的伴随除以矩阵A的行列式**

③、一些逆矩阵的重要公式：

>核心公式：$AA^*=|A|E$        前提：$|A| \neq 0$     推论： $A^{-1}=A^*|A|^{-1}$    $A^*=A^{-1}|A|$     $A=(A^*)^{-1}E|A|=(A^*)^{-1}|A|$   
>
>可交换公式：$AE=EA$   $AkE=kEA$   $AB=BA=E$

 >其他公式：
 >
 >a、$|A^T|=|A|^T=|A|$      行列式等于行列式的转置，行列式的转置也是一个数
 >
 >b、$|A^{-1}|=|A|^{-1}$          $AA^{-1}=E\rightarrow |AA^{-1}|=|A||A^{-1}|=1 \rightarrow |A^{-1}|=|A|^{-1} $  
 >
 >c、$|A^*|=|A|^{n-1}$                   $|A^*|=|A^{-1}|A||=|A|^n|A^{-1}|=|A|^n|A|^{-1}=|A|^{n-1}$
 >
 >d、$(A^{-1})^{-1}=A$                   $AA^{-1}=E \rightarrow A^{-1}=EA^{-1} \rightarrow A^{-1}(A^{-1})^{-1}=E \rightarrow (A^{-1})^{-1}=A $
 >
 >e、$(A^T)^{-1}=(A^{-1})^T$           $(A^T)(A^{-1})^T=(A^{-1}A)^T=E^T=E$
 >
 >f、$(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$          $(AB)(B^{-1}A^{-1})=ABB^{-1}A^{-1}=AEA^{-1}=AA^{-1}=E$
 >
 >g、$(kA)^{-1}=k^{-1}A^{-1}$           $(kA)(k^{-1}A^{-1})=k*k^{-1}AA^{-1}=E$ 
 >
 >h、$(A^*)^*=|A|^{n-2}A$            $A^*=A^{-1}|A| \rightarrow (A^*)^*=(A^*)^{-1}|A^*|=\dfrac{|A|^{n-1}}{A^*}=\dfrac{|A|^{n-1}}{A^{-1}|A|}=|A|^{n-2}A$ 
 >
 >i、$(A^T)^*=(A^*)^T$              $A^*=A^{-1}|A| \rightarrow (A^T)^*=(A^T)^{-1}|A^T|=(A^{-1})^T|A|^T=(|A|A^{-1})^T=(A^*)^T$
 >
 >j、$(A^{-1})^*=(A^*)^{-1}$          $A^*=A^{-1}|A| \rightarrow (A^{-1})^*=A|A^{-1}|=(A^*)^{-1}|A||A|^{-1}$
 >
 >k、$(AB)^*=B^*A^*$            $A^*=A^{-1}|A| \rightarrow (AB)^*=(AB)^{-1}|AB|=B^{-1}A^{-1}|A|B|=|B|B^{-1}A^{-1}|A|=B^*A^*$
 >
 >l、$(kA)^*=k^{n-1}A^*$        $A^*=A^{-1}|A| \rightarrow (kA)^*=(kA)^{-1}|kA|=\dfrac{k^n|A|}{kA}=k^{n-1}A^*$
 >
 >m、$A^{-1}+B^{-1}=(A^{-1}+B^{-1})E=A^{-1}E+B^{-1}E=A^{-1}BB^{-1}+B^{-1}AA^{-1}=A^{-1}B^{-1}(A+B)$
 >
 >​     $A^{-1}-B^{-1}=A^{-1}B^{-1}(B-A)$
 >
 >n、若|A|=0，则$|A^*|=0$  $A^*=A^{-1}|A| \rightarrow| A^*|=|A^{-1}|A||=||A^{-1}|0|=|0|=0$

例1：

$A=\begin{pmatrix}1&2&0\\2&2&0\\3&4&5\end{pmatrix}$ $求：(A^*)^{-1}$  $A^*=A^{-1}|A| \rightarrow (A^{-1})^*=A|A^{-1}|=A|A|^{-1}=A(5*(-1)^{3+3}*(1*2-2*2))^{-1}=-\dfrac{1}{10}A$



例2：

$A^{-1}=\begin{pmatrix}2&1&1\\1&2&1\\1&1&2\end{pmatrix}$  $求：|A^*|$     $|A^*|=|A|^{3-1}=|A|^2$  $A^{-1}=4 则 A=\dfrac{1}{4}$   $|A|^*=\dfrac{1}{16}$



例3：

其中 A,B是n阶方阵，|A|=2，|B|=-4，求 ：$|2B^*A^{-1}|$  

$|2B^*A^{-1}|=2^n|B|^{n-1}|A|^{-1}=2^{n-1}(-4)^{n-1}=(-8)^{n-1}$



例4：

A，B为n阶方阵，|A|=2， |B|=-3, |A+B|=5, 求：$||A|B^*+|B|A^*|$

1、$||A|B^*+|B|A^*|=|2B^*-3A^*|=|2B^{-1}|B|-3A^{-1}|A||=|(-6)|A^{-1}+B^{-1}||=(-6)^{n}|A^{-1}(A+B)B^{-1}|=(-6)^n(|A|^{-1}*|A+B|^{-1}*B^{-1})$

$=5(-6)^{n-1}$

2、

$|A+B|=|A|-|B|=5$   $||A|B^*+|B|A^*|=(-6)^n|A^{-1}+B^{-1}|=(-6)^n(|A^{-1}|-|B^{-1}|)=(-6)^n(|A|^{-1}-|B|^{-1})=(-6)^n{\dfrac{5}{6}}=-5(-6)^{n-1}$



例5：

n阶方阵A，满足$A^2=3A$，证明：①：4E-A可逆，②：若$A\neq 0 \,则 3E-A不可逆$ 

$4E-A可逆，即证：(4E-A)B=E$   $A^2=3A \rightarrow (4E-A)(A+E)=4E^2=4E \rightarrow (4E-A)^{-1}=\dfrac{A+E}{4}$  

$3E-A不可逆。$ $假设 3E-A可逆，则(3E-A)(E-A)=3E^2-EA=3E-A$

①、$3E-A\neq 0则 E=A,因为 A^2=3A 则E^2=E\neq3E错误,原假设错误$

②、$3E-A = 0$ 与 假设 3E-A可逆 矛盾，原假设错误



例6：

n阶矩阵A,满足$A^2-2A+5E=0,求(A+E)^{-1}$

$(A+E)(A-3E)=-8E \rightarrow (A+E)^{-1}=-\dfrac{A-3E}{8}$



例7：

A,B均为n阶阵，且 AB=A+B,证明(A-E)可逆，并求出逆阵。

$(A-E)(B-E)=E^2=E \rightarrow (A-E)^{-1}=B-E$



##### 2.3.1 矩阵方程和多项式

①、矩阵方程：未知数为矩阵的方程，对于*矩阵方程*，当系数矩阵是方阵时，先判断是否可逆

例1：$A=\begin{pmatrix}1&2&3\\2&2&1\\3&4&3\end{pmatrix}$         $B=\begin{pmatrix}2&1\\5&3\end{pmatrix}$        $C=\begin{pmatrix}1&3\\2&0\\3&1\end{pmatrix}$ 求矩阵X满足 AXB=C

$\because |A|\neq 0且|B|\neq 0,A B均可逆$  $\therefore A^{-1}AXBB^{-1}=X=A^{-1}CB^{-1}=\dfrac{A^*}{|A|}CB^{-1}$



例2：已知，$A=\begin{pmatrix}1&0&1\\0&2&6\\1&6&1\end{pmatrix}$ 满足 $AX+E=A^2+X$ 求矩阵X

$\because (A-E)X=A^2-E 且 |A-E|=\begin{pmatrix}1&0&1\\0&2&6\\1&6&1\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}=\begin{vmatrix}0&0&-1\\0&1&6\\1&6&0\end{vmatrix}\neq 0$

$\therefore (A-E)^{-1}(A-E)X=(A^2-E)(A-E^{-1})=(A-E)(A+E)(A-E)^{-1}$

$则  X=(A+E)$



②、多项式矩阵

例1：设$p=\begin{pmatrix}1&2\\1&4\end{pmatrix},\Lambda=\begin{pmatrix}1&0\\0&2\end{pmatrix},AP=P\Lambda$     求$A^n$

$\because |p|\neq 0又\because   APP^{-1}=P\Lambda P^{-1}$

$\therefore A^n=(P\Lambda P^{-1})^n=\underbrace{P\Lambda P^{-1}P\Lambda P^{-1}\cdots P\Lambda P^{-1}}_{n个(P\Lambda P^{-1})}=P\Lambda^nP^{-1}$

$又\because \Lambda^n是对角矩阵 \Lambda^n=\begin{pmatrix}1&0\\0&2\end{pmatrix}^n=\begin{pmatrix}1^n&0\\0&2^n\end{pmatrix}$

$\therefore A^n=P\Lambda^nP^{-1}=\dfrac{1}{2}\begin{pmatrix}1&2\\1&4\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1^n&0\\0&2^n\end{pmatrix}\begin{pmatrix}4&-1\\-2&1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}2-2^n&2^n-1\\2-2^{n+1}&2^{n+1}-1\end{pmatrix}$

**对角矩阵的多项式**：对角矩阵的多项式等于：对角矩阵的各元素数据分别带入多项式的x中计算即可。

$\varphi(x)=a_0x^0+a_1x^1+a_2x^2+\cdots+a_mx^m$  当 x=X矩阵 $\varphi(X)=a_0X^0+a_1X^1+a_2X^2+\cdots+a_mX^m$ 

$又\because \Lambda^n=\begin{pmatrix}x_1^n&0&0\\0&\ddots&0\\0&0&x_n^n\end{pmatrix}\therefore \varphi(X)=a_0\begin{pmatrix}x_1^0&0&0\\0&\ddots&0\\0&0&x_n^0\end{pmatrix}+a_1\begin{pmatrix}x_1^1&0&0\\0&\ddots&0\\0&0&x_n^1\end{pmatrix}+\cdots+a_m\begin{pmatrix}x_1^m&0&0\\0&\ddots&0\\0&0&x_n^m\end{pmatrix}$ 

$\varphi(X)=\begin{pmatrix}a_0x_1^0+a_1x_1+\cdots+a_mx_1^m&0&0\\0&\ddots&0\\0&0&a_0x_n^0+a_1x_n+\cdots+a_mx_n^m\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\varphi(x_1)&0&0\\0&\ddots&0\\0&0&\varphi(x_n)\end{pmatrix}$



例2：已知，$P=\begin{pmatrix}-1&1&1\\1&0&2\\1&1&-1\end{pmatrix},且\Lambda=\begin{pmatrix}1&\,&\,\\\,&2&\,\\\,&\,&-3\end{pmatrix}$ $AP=P\Lambda，求\varphi(A)=A^3+2A^2-3A$

$P\neq 0 且 A=P\Lambda P^{-1},\varphi(A)=A^3+2A^2-3A=(P\Lambda P^{-1})^3+2(P\Lambda P^{-1})^2-3(P\Lambda P^{-1})=P\Lambda^3P^{-1}+2P\Lambda^2 P^{-1}-3(P\Lambda P^{-1})$

$=P(\Lambda^3+2\Lambda^2-3\Lambda)P^{-1}=P\varphi(\Lambda)\dfrac{P^*}{|P|}$

#### 2.4、克拉默法则

是一种用于求解线性方程组的方法，由瑞士数学家克拉默在1750年发表。其基本思想是：如果一个线性方程组的系数矩阵的行列式不为零，那么该线性方程组有唯一解。

$\left\{
\begin{array}{l}
a_1x+b_1y+c_1z=d_1\\
a_2x+b_2y+c_2z=d_2\\
a_3x+b_3y+c_3z=d_3
\end{array}
\right.$   ①、先判断 D 是否为0  $D=\begin{vmatrix}a_1&b_1&c_1\\a_2&b_2&c_2\\a_3&b_3&c_3\end{vmatrix} \neq 0$   $x=\dfrac{\begin{vmatrix}d_1&b_1&c_1\\d_2&b_2&c_2\\d_3&b_3&c_3\end{vmatrix}}{D}$    $y=\dfrac{\begin{vmatrix}a_1&d_1&c_1\\a_2&d_2&c_2\\a_3&d_3&c_3\end{vmatrix}}{D}$  $z=\dfrac{\begin{vmatrix}a_1&b_1&d_1\\a_2&b_2&d_2\\a_3&b_3&d_3\end{vmatrix}}{D}$   

逆矩阵法：

$\begin{pmatrix}a_1&b_1&c_1\\a_2&b_2&c_2\\a_3&b_3&c_3\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}d_1\\d_2\\d_3\end{pmatrix} \rightarrow DX=B \rightarrow D^{-1}DX=BD^{-1} \rightarrow X=B\dfrac{D^*}{D}=\dfrac{D^*}{D}\begin{pmatrix}d_1\\d_2\\d_3\end{pmatrix}$

#### 2.5 分块法



### 三、线性方程组

#### 3.1、概念

①、定义：各个方程关于未知量均为一次的方程组。

$\left\{
\begin{array}{l}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n=b_1\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n=b_2\\\,\vdots\\a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots+a_{mn}x_n=b_m\end{array}
\right.$ 分解成如下几个矩阵

​         系数矩阵A                      未知数阵         常数阵                        增广矩阵

$\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&c_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n}\\\vdots&\vdots&\,&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\cdots&a_{mn}\end{pmatrix}$       $\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\\vdots\\x_n\end{pmatrix}$         $\begin{pmatrix}b_1\\b_2\\\vdots\\b_m\end{pmatrix}$         $\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&c_{1n}&b_1\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n}&b_2\\\vdots&\vdots&\,&\vdots&\vdots\\a_{m1}&a_{m2}&\cdots&a_{mn}&b_m\end{pmatrix}$

$当 b_1,b_2,...b_n=0时，是齐次线性方程组，必有0解，即未知数都为0$

$当 b_1,b_2,...b_n 不全为0时，是非齐次线性方程组$

$解的情况：①、唯一解；②、无解(没有解，不是0解)；③、无数解$

$对于增广矩阵A是方阵时，如果|A|=0,没有解或无数解，若|A|\neq 0 则为唯一解$

#### 3.2、初等变换

> ①、初等行变换

倍加：常数乘某行后加到另外一行

倍乘：非0常数乘某行

交换：对换两行

> ②、行阶梯矩阵

每个阶梯1行高；阶梯除元素非0；阶梯线左下元素全为0

> ③、行最简型矩阵

前提是行阶梯矩阵；阶梯处元素全为1，阶梯处元素上面全为0

​          增广矩阵                                  行阶梯矩阵                           行最简矩阵                           标准型矩阵

$\begin{pmatrix}2&-1&-1&1&2\\1&1&-2&1&4\\4&-6&2&-2&4\\3&6&-9&7&9\end{pmatrix}\rightarrow \begin{pmatrix}1&1&-2&1&4\\0&1&-1&1&0\\0&0&0&1&-3\\0&0&0&0&0\end{pmatrix}\rightarrow \begin{pmatrix}1&0&-1&0&4\\0&1&-1&0&3\\0&0&0&1&-3\\0&0&0&0&0\end{pmatrix}\rightarrow \begin{pmatrix}1&0&0&0&0\\0&1&0&0&0\\0&0&1&0&0\\0&0&0&0&0\end{pmatrix}$ 

>④、标准型：**一般通过：行变换+列变换   左上角为单位阵，其余为0， 0阵为标准型；矩阵标准型和该阵为同型；任何矩阵都可以通过初等变化为标准型**
>
>$F=\begin{pmatrix}E_r&\Omicron\\\Omicron&\Omicron\end{pmatrix}_{m×n}$   矩阵的标准型是一个集合，当$m\neq n时$ 标准型为F；当$m=n时，即方阵$

​       标准F型：

​         如：3×4阶矩阵的标准型                                                                          4×3阶矩阵的标准型

​         $\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&0\end{pmatrix}$ $\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&0&0\end{pmatrix}$ $\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&1&0\end{pmatrix}$               $\begin{pmatrix}1&0&0\\0&0&0\\0&0&0\\0&0&0\end{pmatrix}$  $\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&0\\0&0&0\end{pmatrix}$  $\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\\0&0&0\end{pmatrix}$

​       标准方阵型：3×3                                                                                   标准方阵且$|A|\neq 0型$ 即单位阵E

​     $\begin{pmatrix}1&0&0\\0&0&0\\0&0&0\end{pmatrix}$   $\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&0\end{pmatrix}$   $\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$                                                $\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$

​    



>⑤、初等行变换与行列式变换的区别：
>
>​                         矩阵              行列式
>
>对换                  对换               相反数
>
>倍乘(非0)    单行、列k倍         值的k倍
>
>倍加            相应变化               值不变

   >⑥、方阵A，进行初等变化后，$|A^{`}|$ 与|A| 具有相同的"零性"，如果|A|=0，则变化后也为0，如果|A|不为0，变化后也不为0
   >
   >$|A|\neq 0$  则 $|A^{`}|\neq 0$

#### 3.3、矩阵等价

①、矩阵等价性质：A矩阵通过有限次初等行列变化为B矩阵，则A与B等价$\sim$

反身性 $A \sim A$；对称性 $A\sim B,则 B\sim A$；传递性$A\sim B且B\sim C则A\sim C$



②、矩阵等价充要条件：

> a、A矩阵和B矩阵行等价，存在可逆矩阵P，使得PA=B(**P左乘A得到B**)

​        A矩阵通过有限次初等行变换得到B矩阵，即$P_n\cdots P_2P_1A=B$，$P_n\cdots P_2P_1$ 均由E初等行变换而来，由于|E| 非0，

​       则，$P_n\cdots P_2P_1$均非0，所以，$P_n\cdots P_2P_1(P)$ 可逆，则，PA=B

> b、A矩阵和B矩阵列等价，存在可逆矩阵Q，使得AQ=B(**Q右乘A得到B**)

​        同上证明：

> c、A矩阵和B矩阵等价，存在可逆矩阵P,Q，使得PAQ=B(**P左乘Q右乘A得到B，一个矩阵不一定只进行行变换，也可能进行列变化**)

​      一般情况：  $P_n\cdots P_2P_1AQ_1Q_2\cdots Q_m=B$    

   ③、A可逆，则A的标准型为E



#### 3.4、初等矩阵

①、由单位矩阵E经过一次初等变换后得到的矩阵(必是方阵)  $E=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$ 

$E(i,j)：将E的第i行或列和第j行或列互换的矩阵。$     $E(2,3)=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&0&1\\0&1&0\end{pmatrix}$  

$E(i(k))：将E的第i行或列乘以非0常数k得到的矩阵。E(2(3))=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&3&0\\0&0&1\end{pmatrix}$ 

$E(ij(k))：将E的第j行的k倍加到第i行或第i列的k倍加到第j行后得到的矩阵。$  $E(13(k))=\begin{pmatrix}1&0&2\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$

注意：

>初等阵转置为初等阵。 $E(i,j)^T=E(i,j)$   $E(i(k))^T=E(i(k))$   $E(ij(k))^T=E(ji(k))$

>初等阵均为不可逆阵，且逆为初等阵 $E(i,j)^{-1}=E(i,j)$        $E(i(k))^{-1}=E(i(\dfrac{1}{k}))$      $E(ij(k))^{-1}=E(ij(-k))$
>
>$E(i,j)E(i,j)=E$； $E(i(k))E(i(\dfrac{1}{k}))=E$ ；   $E(ij(k))E(ij(-k))=E$

>行列式。$|E(i,j)|=-1$       $|E(i(k))|=k$     $|E(ij(k))|=1$

②、初等矩阵左(右)乘某矩阵A，所得矩阵可以看做A经过与初等矩阵相同的初等行列变换得来。

$E=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$       $A=\begin{pmatrix}1&2&3\\4&5&6\\7&8&9\end{pmatrix}$

$E(2,3)A=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&0&1\\0&1&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&2&3\\4&5&6\\7&8&9\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&2&3\\7&8&9\\4&5&6\end{pmatrix}$  将矩阵A的2,3行交换而来

$AE(2,3)=\begin{pmatrix}1&2&3\\4&5&6\\7&8&9\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0&0\\0&0&1\\0&1&0\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&3&2\\4&6&5\\7&9&8\end{pmatrix}$  将矩阵A的2,3列交换而来

$E(2(2))A=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&2&0\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&2&3\\4&5&6\\7&8&9\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&2&3\\8&10&12\\7&8&9\end{pmatrix}$ 矩阵A的第二行列乘2倍

$E(13(2))A=\begin{pmatrix}1&0&2\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&2&3\\4&5&6\\7&8&9\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}15&18&21\\4&5&6\\7&8&9\end{pmatrix}$ 将矩阵A第3行的2倍加到第1行

$AE(13(2))=\begin{pmatrix}1&2&3\\4&5&6\\7&8&9\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0&2\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&2&5\\4&5&14\\7&8&23\end{pmatrix}$ 将矩阵A第1列的2倍加到第3列

